<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<base xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="string">
  <tags>
    <tag language="Polski" />
  </tags>
  <strings>
    <string id="0skIST3E" text="Zaloty" />
    <string id="AdGdZX6X" text="Kiedy królestwa Calradii idą na wojne, ich armie mają dwie podstawowe opcje ofensywne. Mogą atakować i plądrować wioski uderzając w ten sposób w prestiż i ekonomię przeciwnika, lub spróbować zdobyć wrogie miasta i zamki. Ta druga opcja jest ściśle powiązana z długimi i krwawymi oblężeniami, jednakże przynosząca wymierne korzyści. Jest to ważne do wspomnienia, że imperia Calradii nie są w stanie utrzymywać wojsk tak długo jakby sobie życzył tego władca. Są one raczej chronione przez pojedynczych wasali. Czasami mogą oni urządzać własne wypady na terytorium wroga, ale największe straty przynoszą, gdy grupują się razem pod wodzą jednej z ważniejszych osób - marszałka. Marszałek wybrany przez króla, wzywa wszystkich lenników, aby dołączyli do niego i prowadzi ich do walki. Pamiętać musi jednak o tym żeby nie trzymać ich zbyt długo, gdyż może prowadzić to do dezintegracji i wasalowie rozjadą się, aby zająć się własnymi obowiązkami, przez co armia będzie łakomym kąskiem. Z tego powodu walki wyglądają przeważnie jak potyczki między indywidualnościami. Jedna ze stron zbiera siły, aby uderzyć z dużą mocą w terytorium wroga. Jeśli marszałek spędzi zbyt mało czasu zbierjąc siły, nie będzie w stanie wyrządzić żadnych poważniejszych szkód, natomiast jeśli spędzi zbyt dużo czasu, to kampania się skończy zanim się realnie zacznie. Większe królestwo ma przewagę nad mniejszym, tak samo jak krzepki wojownik mający przewagę nad mniejszym, ale jedność polityczna królestwa też jest bardzo ważna i ma wpływ, tak samo jak wojownik z dużą wytrzymałością jest w stanie wytrzymać więcej od swojego oponenta. Czasami armie dwóch królestw spotkają się na placu boju w gigantycznej bitwie, w której to liczebność jak i morale zadecydują o wyniku starcia. Królestwa nie mają perfekcyjnych informacji na temat swojego wroga, dlatego tak ważne jest aby przeprowadzać regularne zwiady, aby zdecydować, które punkty są najłatwiejsze do zdobycia. Armia, która się broni, ma przewagę informacji od pobliskich sojuszniczych miast i zamków, na temat wojsk armii atakującej na ich ziemiach. Cóż sama informacja nie za wiele się zda, gdy mówimy o liczbach. Siły obronne mogą być w stanie przytłoczyć swoją liczebnością nieprzygotowanego na to oblegającego, albo popełnić błąd i samemu zostać liczebnie przeważonym i zmuszonym do wycofania się. Atakujący za to, muszą uważnie planować swoje ruchy, aby nie zapędzić się zbyt głęboko na terytorium wroga, szczególnie gdy marszałek przejawie tendencję do agresywnych ruchów. Od graczy będzie się oczekiwać dołączenia do kampanii militarnej frakcji, do której należą, ablo poprzez bezpośrednie zasilenie armii, ablo poprzez przeprowadzanie zwiadów terenów przeciwnika. Niektórzy lordowie mogą uważać, że ich marszałek jest albo zbyt ostrożny, albo zbyt agresywny jak dla nich. W takim przypadku mogą zmawiać się z innymi lordami aby zastąpić obecnego marszałka innymi, albo będą szukali poparcia dla siebie samego aby zostać marszałkiem. Większość wojen trwa krótko, król który idzie na wojnę za cenę honoru czuje się zobowiązany do prowadzenia konfliktu przez krótki czas. Jeżeli nie spuszcza solidnego łomontu przeciwnikowi to zazwyczaj będzie szukał sposobu na zawarcie pokoju, aby nie narazić się na atak z trzeciej strony. Władcy Calradii wiedzą to, że dzisiejszy sojusznik może stać się jutrzejszym przeciwnikiem i vice versa." />
    <string id="BRQ7bDnn" text="Regiony Calradii, mimo że reprezentowane przez różne kultury, wszystkie posiadają ten sam system polityczny - feudalizm. Jest on bazowany na indywidualnych relacjach seniora z wasalem. W zamian za przysięgę wierności, wasal otrzymywał lenno, kawałek połaci ziemskiej, z której to przychód mógł wykorzystać aby opłacić wojska powoływane do wsparcia swojego seniora w czasie wojny. Pan lenny zobowiązany jest do ochrony swojego wasala i do uczciwego traktowania go. Tak to powinno działać w teorii. W praktyce wasalowie nie zawsze robią wszystko dla dobra swojej frakcji, potrafią je nawet bardzo często zmieniać. Arystrokraci mają różne osobowości, które powodują, że potrafią się ścierać ze sobą, albo nawet biorąc udział razem w bitwie i przegrywając ją, mogą stać się najbardziej zażyłymi wrogami, mimo tego, że wcześniej byli dobrymi przyjaciółmi. Nawet zalecanie się do tej samej kobiety powoduje spory między nimi. Tak samo jak zazdrość o lenno czy łaskę króla, albo o posadę marszałka - osoby, która może poprawdzić wielkie kampanie wojenne przeciwko wrogom. Kiedy jedno królestwo Calradii walczy z innym, polityczna jedność jest tak samo ważna, jak liczba, czy jakość jego żołnierzy. W dobrze prosperującym królestwie lordowie będą grupowali się w większe armie, aby wspólnie wymazać pamięć o wrogu. Natomiast w królestwie, które jest politycznie podzielone, lordowie często nie zwracają uwagi na wezwania marszałka do walki, albo odłączają się od armii w czasie kampanii, kiedy zobaczą, że nie idzie ona dobrze. Spójność polityczna też ma duży wpływ na działania wojenne, gdy nie jest prowadzona kampania. W podzielonym państwie lordowie nie będą zbyt chętnie udawać się na patrole czy tworzyć grupy wypadowe, aby plądrować wioski przeciwnika oraz spieszyć z pomocą innemu lordowi, gdy będzie on w opałach. Jeśli wydaje się to, że szlachta kłócąc się, gdy wróg u bram sprowadza na siebie klęskę, pamiętaj o jednym. Lojalność lordów nie należy do frakcji czy kultury, ale do niego i jego rodziny. Jeżeli zauważy on, że jego frakcja upada, albo jest ignorowany przez swojego seniora, znajdzie on powód aby wypowiedzieć posłuszeństwo i zmienić stronę. Graczę powinni o tym pamiętać, gdyż jest to przydatne aby zamienić zajadliwych wrogów w oddanych przyjaciół." />
    <string id="gRokgcKb" text="Gracz może wybrać jedną z wielu przeszłości dla swojej postaci. Wybór ten nie tylko będzie miał wpływ na jego albo jej startowe umiejętności i ekwipunek, ale także na całą jego przyszłość. Wojna i polityka w Calradii jest tradycyjnie zdominowana przez mężczyzn. Wysoko urodzony gracz może otrzymać zaproszenie do organizacji 'starych wyjadaczy' całkiem szybko. Natomiast kobiety i pospólstwo mogą napotkać na swej drodze dodatkowe utrudnienia. Jeżeli zdecydujesz się rozpocząć grę jako błękitnokrwisty mężczyzna, możesz traktować to jako grę na łatwych ustawieniach. Natomiast zaczęcie gry jako szlachetnie urodzona kobieta albo jako zwykły mężczyzna może być już trochę trudniejsze. Najtrudniejszym możliwym wyborem może być rozpoczęcie gry jako kobieta z pospólstwa. Jednakże kobiety na starcie mają kilka asów w rękawie. Najprościesz rzecz ujmując, kiedy zabierają się za wojaczkę przyciągają uwagę do siebie, dzięki czemu łatwiej im zbudować swoją reputację niż mężczyźnie. Poza tym zgodnie z tradycją kobietom łatwiej jest dzięki ożenkom wspinać się po drabinie społecznej oraz zyskują więcej poprzez strategiczne ożenki niż ich męskie odpowiedniki. W końcu, warto też mieć na uwadze, że gra nie stawia żadnych ograniczeń, które miałyby uniemożliwić postaci wspinanie się po szczeblach kariery bazując tylko i wyłącznie na jej przeszłości. Szlachetnie urodzony czy zwykły wieśniak, kobieta, czy mężczyzna, w związku, czy też nie, każdy przy odrobinie szczęścia może stać władcą całej Calradii, jeżeli wykaże się odpowiednio dużym sprytem oraz odwagą."/>
    <string id="JOXssNCY" text="Gracze mogą chcieć wżenić się w jedną z Calradyjskich rodzin szlachetnych. Oczywiście ożenek nie jest wymagany, aby gracz zdobył status i potęgę, ale daje możliwość polepszenia relacji z lordami i zyskanie poparcia w drodze na tron. Wymagania co do ślubu będą różne dla kobiet i mężczyzn. Mężczyźni będą musieli zazwyczaj obierać tę tradycyjną drogę zalotów. Czyli zdobyć reputację pośród Calradyjskiej arystokracji, a także wkupić się w łaski opiekunów przyszłej małżonki, a wtedy będą mogli dopiero zacząć zaloty właściwe. Jeżeli gracz jest niecierpliwy, może spróbować obrać krótszą drogę, ale musi uważać, gdyż wiąże się to z konsekwencjami jeżeli chodzi o relacji z innymi lordami, gdyż mężczyzna powinien wziąć pod uwagę, że nie tylko on najprawdopodobniej stara się o rekę wybranki swego serca. Poza tym, gust kobiet jest nieprzewidywalny i może się okazać, że obiekt westchnień nie odzwajemni uczuć. Miłość w Calradii jak wszędzie indziej nie zawsze działa tak jak powinna. Oczywiście, gracz może spróbować innymi, mniej delikatnymi sposobami zdobyć kobietę, ale to odciśnie piętno na jego reputacji. Aby zacząć na ścieżce miłosnej, męski gracz powinien uczestniczyć w życiu arystokracji, uczęszczając czy to na uczty, czy biorąc udział w turniejach. Trubadurzy i poeci to przydatne osoby, które posiadają rozległą wiedzę na ten temat, a także mogą podzielić się najnowszymi plotkami z ostatnich miłosnych zawieruszeń w Calradii. Kobiecy gracze również mogą wejść w związek, ale powinny pamiętać o tym, że Calradyjskie społeczeństwo jest bardzo tradycjonalne i wybrały bardzo niekonwencjonalną rolę jak na kobietę. Dziewczę powinno szukać lorda, który jest otwarty na propozycję poślubienia jej, jednak to zajmię trochę czasu. Z drugiej strony, kobieta nie będzie musiała przechodzić przez te wszystkie rytuały, przez które przechodzą mężczyźni, a także zyskują więcej z takiego ożenku. Dla poszukiwaczki przygód może to być szybko droga do zdobycia potęgi, a sprytna małżonka może wykorzystać swojego męża jako narzędzie do jej politycznych celów." />
    <string id="LeT28DTV" text="Przeszłość postaci" />
    <string id="nb2RUabH" text="Morale reprezentują możliwości jednostek do zebrania w sobie odwagi, wytrzymałości i dyscypliny, która będzie im potrzebna do pokonania stresu podczas walki, a także przemarszu. To nie jest to samo co zadowolenie jednostek. Elitarni żołnierze mogą narzekać i biadolić na temat trudności danej kampanii, ale gdy dojdzie do bitwy i strzały zaczną świszczeć im nad głowami staną naprzeciw im jak jeden mąż. Trzeba wziąć też pod uwagę, że dowódca który rozpieszcza swoje jednostki i daje im wszystko czego zapragną może zauważyć, że ich duch walki nie jest dostatecznie wysoki i mogą pierzchnąć z pola bitwy jeszcze przed pierwszą szarżą wrogiej armii. Morale szczególnie wpływają na to jak dana drużyna radzi sobie w bitwie, między innymi determinuje to jak agresywnie jednostki będą nacierać na przeciwnika i jak szybko załamią się, gdy dojrzą, że szala zwycięstwa przechyliła się na stronę wroga. Morale również wpływają na szybkość poruszania się oddziału, mniej zmotywowani ludzie będą poruszać się wolniej, a także będzię większa szansa na to, że poddadzą się dezercji. Niektóre czynniki, które wpływają na morale są intuicyjne, jak na przykład charyzmatyczny dowódca, z reputacją pogromcy każdego kto stanie mu na drodze. Natomiast te mniej intuicyjne to między innymi: jak bardzo oddział jest spójny - w małym, zżytym oddziale wojownicy będą częściej dzielnie stawiać czoła przeciwnościom losu, aby nie wyjść na tchórzy wśród swoich kompanów. Duży oddział już może mieć z tym problem, gdyż dowódca nie ma już takiego wpływu, ponieważ wstanie wysłuchać każdego z osobna i rozwiązywać ich problemy. Częste walki wzmocnią więzy między żołnierzami. Za to długie okresy bez walki spowodują, że wojownicy będą znudzeni i zaczną się kłócić między sobą. Raport morali, możliwy bo wciśnięciu przycisku 'raporty' da graczowi konieczny podgląd na morale i wszystko co z nimi związane." />
    <string id="TCynamna" text="Kampanie militarne" />
    <string id="u0O9WGsH" text="Polityka" />
    <string id="UjL7jVYF" text="Morale" />
    <string id="VHGqFz6p" text="Miasta i wioski w Calradii potrzebują różnorodnych dóbr, aby ich ludność pozostawała zdrowa i produktywna. Podstawową dietą ludności Calradii jest zboże, ale ludzie również potrzebują tłuszczów i protein w formie mięsa, ryb czy sera. Jednak konserwowanie mięsa jest prawie tak samo wymagające jak jego produkcja co przekłada się na cenę oraz stąd jest wielkie zapotrzebowanie na sól. Ludzie muszą mieć również coś, w co mogą się ubrać: wełna, len czy luksusowy jedwab to jedne z materiałów będących podstawowym materiałem ich odzieży. Zmierzając do sedna, żeby wszystko mogło działać sprawnie potrzebne są narzędzia wszelkiego typu: od żelaznych młotów po gliniane garnki i oczywiście najważniejsze, czyli te do walki: bronie, zbroje, czy konie. Większość podstawowych produktów jest produkowanych w wioskach, podczas gdy ludność miastowa zajmuje się przetworzeniem tego w dobra wyższego rzędu. Warto wspomnieć o tym, że różne produkty można spotkać w różnych zakamarkach Calradii, więc kluczowym aspektem prawidłowego funkcjonowania wszystkich dookoła jest handel, czy to między wioskami a miastami, czy najważniejszymi miastami. Gdy handel trwa nieprzerwanie to dobra będą dostępne na rynku, a ludność będzie zdrowa i zadowolona dzięki czemu nie będzie brakowało rąk do pracy. Miasta będą więcej produkować, ale też konsumować, co spowoduje, że więcej pieniędzy trafi do kiesy okolicznych lordów z podatków. Jeżeli handel zostanie wstrzymany to wioski i miasta zaczną odnotowywać straty w ludności, która zacznie emigrować, aby poszukać pracy gdzie indziej, co wiąże się z przystopowaniem aktywności ekonomicznej. Dlatego jest to w interesie rządzacego danymi włościami, aby chronić szlaki handlowe przed wścibskimi łapami okolicznych rzeźimieszków i wrogo nastawionych lordów. Natomiast sprytny handlarz może postarać się wykorzystać chwilowy zastój, aby przedostać się do miasta i osiągnąć gigantyczny zysk z powodu wahań cen. Ze względu na to, że wieśniacy zazwyczaj zabierają swoje dobra, aby sprzedać je w miastach to wiejskie rynki są raczej spokojne, wieśniacy będą kupować tanio i sprzedawać drogo. Wytrawny kupiec więc będzie trzymał się miastowych rynków jeżeli chce zarobić, chociaż w nagłych wypadkach trzeba zatrzymać się aby uzupełnić swoje zapasy. Gracz, który chciałby wiedzieć więcej na temat czynników wpływających na dobrobyt danego regionu powinien porozmawiać z mistrzem gildii pobliskiego miasta. Inne informacje mogą zostać uzyskane od miniętych po drodze ludzi, jednak mogą oni nie wiedzieć wiele na temat poza ich własnym interesem."/>
    <string id="VS7K0rFg" text="Ekonomia" />
  </strings>
</base>